方方︰提防文革借屍還魂

節錄

方方︰提防文革借屍還魂

方方

「至少我很擔心國家會重新回到文革時代。」長居武漢的作家方方在封城後，開始寫日記，記下事實，卻因此被中國左派指罵是「美狗」、「賣國賊」，追擊至今。一年了，怕傷痛就此被忘記嗎？「永遠都會有人好了傷疤忘了痛，但也永遠會有人一直會記得那份痛，甚至還會有人的傷疤永遠不會痊癒。正是有這樣各種的人，社會才是一個豐富的正常的社會。」

相關新聞：武漢封城一周年 日記作者再呼喊

「武漢成為全國的中心，導致封城，導致武漢人到處被嫌棄，也導致我被封在城裏。」（方方日記，去年1月25日）

方方，本名汪芳，65歲，湖北作家協會前主席，曾獲中國文壇最高榮譽魯迅文學獎，去年BBC年度百大女性。去年1月25日方方開始在微博寫日記，記錄封城點滴。在武漢長大的方方對本報表示，至今對封城後的光景依然印象深刻，「城市裏的空空蕩蕩。這是我此生從未見過的空蕩。是一種給人驚聳感的空蕩」。

封城後，坐困圍城的人難以求醫，「我在日記中所提到的絕望，說的是病人的絕望。因為病人們從來都沒有過求醫無門的人生經驗。憑心而論，武漢的醫療條件一直不錯，醫療水平也很高。沒有人想到有一天自己生病會進不了醫院更見不到醫生的這樣的事。」

相關新聞：艾曉明︰全民吹哨說實話

「這幾天，死亡者似乎離自己越來越近。鄰居的表妹死了。熟人的弟弟死了。朋友爹媽和老婆都死了，然後他自己也死了。」（方方日記，去年2月9日）

《方方日記》中記下封城時一個個故事……柳帆是武昌醫院護士，與父母和弟弟常凱一家四口都因武漢肺炎過世；肖賢友在離世前寫下「我的遺體捐國家。我老婆呢」11字，但當地媒體卻只以前7字大肆宣傳，後4字刪掉……中國過去幾個月集中宣傳「戰疫」成功，人物好似被忘掉一樣，方方稱自己是文人，比較關注個體生命，「那是一個一個存在的與我自己一樣的人。但很多人卻並不這樣想。尤其事情沒有臨到他們頭上時，他們會覺得宏大的東西比如國家、江山、榮譽這一類東西，是最重要的。」

「極左就是禍國殃民式的存在。改革開放如果毀在了這些人手裏，是我們這代人的恥辱。」（方方日記，去年3月20日）

《方方日記》在內地不能出版，。。。。。。。。。。。至少我很擔心國家會重新回到文革時代。」

「如果有一天我們連常凱的絕望都不記得了，那麼，我想說：武漢人，你們背負的不僅僅是災難，你們還將背負恥辱。忘卻的恥辱﹗」 （方方日記，去年3月24日）

方方的最後一篇日記發表在3月24日，談到生者有責任為亡者追責。只是當內地連一本日記都容不下，76日的事可以記得多少、已經遺忘多少，一年後，在內地最為人關注的是女星代孕棄養醜聞，還有多少人記得一年前武漢承受的苦難？方方沒有強求所有人記住傷痛，她相信總有人不會遺忘，「所有的歷史事件，總會有人忘記，也總會有人記得。這是世界的本來面貌，武漢也不會例外。」